'\" t
.\"     Title: chpasswd
.\"    Author: Julianne Frances Haugh
.\" Generator: DocBook XSL Stylesheets v1.79.1 <http://docbook.sf.net/>
.\"      Date: 17/05/2017
.\"    Manual: Comandi per la gestione del sistema
.\"    Source: shadow-utils 4.4
.\"  Language: Italian
.\"
.TH "CHPASSWD" "8" "17/05/2017" "shadow\-utils 4\&.4" "Comandi per la gestione del si"
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * Define some portability stuff
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.\" http://bugs.debian.org/507673
.\" http://lists.gnu.org/archive/html/groff/2009-02/msg00013.html
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.ie \n(.g .ds Aq \(aq
.el       .ds Aq '
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * set default formatting
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" disable hyphenation
.nh
.\" disable justification (adjust text to left margin only)
.ad l
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * MAIN CONTENT STARTS HERE *
.\" -----------------------------------------------------------------
.SH "NOME"
chpasswd \- aggiorna le password in modo non interattivo
.SH "SINOSSI"
.HP \w'\fBchpasswd\fR\ 'u
\fBchpasswd\fR [\fIopzioni\fR]
.SH "DESCRIZIONE"
.PP
\fBchpasswd\fR
legge da standard input un elenco di coppie di nomi utente e password e usa queste informazioni per aggiornare un gruppo di utenti esistenti\&. Ciascuna riga usa il formato:
.PP
\fInome_utente\fR:\fIpassword\fR
.PP
Come impostazione predefinita, si devono fornire password in chiaro che vengono poi cifrate da
\fBchpasswd\fR\&. Vengono aggiornate, se presenti, anche le informazioni sulla durata delle password\&.
.PP
The default encryption algorithm can be defined for the system with the
\fBENCRYPT_METHOD\fR
or
\fBMD5_CRYPT_ENAB\fR
variables of
/etc/login\&.defs, and can be overwritten with the
\fB\-e\fR,
\fB\-m\fR, or
\fB\-c\fR
options\&.
.PP
\fBchpasswd\fR
first updates all the passwords in memory, and then commits all the changes to disk if no errors occurred for any user\&.
.PP
Questo comando \(`e appositamente pensato per grossi sistemi in cui si abbia la necessit\(`a di creare molti account nello stesso momento\&.
.SH "OPZIONI"
.PP
Il comando
\fBchpasswd\fR
accetta le seguenti opzioni:
.PP
\fB\-c\fR, \fB\-\-crypt\-method\fR\ \&\fIMETODO\fR
.RS 4
Utilizza il metodo specificato per cifrare le password\&.
.sp
I metodi disponibili sono DES, MD5, NONE e SHA256 o SHA512 se la propria libc lo consente\&.
.sp
Normalmente (se nessuna delle opzioni
\fB\-c\fR,
\fB\-m\fR
o
\fB\-e\fR
viene specificata), il metodo di cifratura \(`e definito dalle variabili
\fBENCRYPT_METHOD\fR
o
\fBMD5_CRYPT_ENAB\fR
in
/etc/login\&.defs\&.
.RE
.PP
\fB\-e\fR, \fB\-\-encrypted\fR
.RS 4
Le password fornite sono in forma cifrata\&.
.RE
.PP
\fB\-h\fR, \fB\-\-help\fR
.RS 4
Mostra un messaggio di aiuto ed esce\&.
.RE
.PP
\fB\-m\fR, \fB\-\-md5\fR
.RS 4
Usa la cifratura MD5 anzich\('e DES quando le password fornite non sono cifrate\&.
.RE
.PP
\fB\-R\fR, \fB\-\-root\fR\ \&\fICHROOT_DIR\fR
.RS 4
Effettua le modifiche nella directory
\fICHROOT_DIR\fR
e usa i file di configurazione dalla directory
\fICHROOT_DIR\fR\&.
.RE
.PP
\fB\-s\fR, \fB\-\-sha\-rounds\fR\ \&\fICICLI\fR
.RS 4
Usa il numero specificato di cicli per cifrare la password\&.
.sp
Il valore 0 indica che il sistema utilizzer\(`a il numero predefinito di cicli per il metodo crypt (5000)\&.
.sp
I valori minimo di 1\&.000 e massimo di 999\&.999\&.999 sono forzati\&.
.sp
Si pu\(`o utilizzare questa opzione solo con i metodi di cifratura SHA256 o SHA512\&.
.sp
Il numero di cicli \(`e definito dalle variabili
\fBSHA_CRYPT_MIN_ROUNDS\fR
e
\fBSHA_CRYPT_MAX_ROUNDS\fR
in
/etc/login\&.defs\&.
.RE
.SH "AVVISI/CAVEAT"
.PP
Ricordarsi di impostare i permessi o umask in modo da prevenire la lettura in chiaro da parte di altri utenti\&.
.SH "CONFIGURAZIONE"
.PP
Le seguenti variabili di configurazione in
/etc/login\&.defs
cambiano il comportamento di questo strumento:
.PP
\fBENCRYPT_METHOD\fR (testo)
.RS 4
Definisce l\*(Aqalgoritmo di cifratura predefinito per le password (se non ne viene specificato uno a riga di comando)\&.
.sp
Pu\(`o avere uno dei seguenti valori:
\fIDES\fR
(predefinito),
\fIMD5\fR, \fISHA256\fR, \fISHA512\fR\&.
.sp
Nota: questo parametro ha la precedenza sulla variabile
\fBMD5_CRYPT_ENAB\fR\&.
.RE
.PP
\fBMD5_CRYPT_ENAB\fR (booleano)
.RS 4
Indica se le password vanno cifrate usando l\*(Aqalgoritmo basato su MD5\&. Se impostato a
\fIyes\fR
le nuove password saranno cifrate usando un algoritmo basato su MD5 e compatibile con quello delle versioni pi\(`u recenti di FreeBSD\&. Supporta password di lunghezza qualsiasi e testi \(Fosalt\(Fc pi\(`u lunghi\&. Impostare a
\fIno\fR
se si devono copiare password su altri sistemi che non gestiscono l\*(Aqalgoritmo\&. Il valore predefinito \(`e
\fIno\fR\&.
.sp
Questa variabile ha meno priorit\(`a della variabile
\fBENCRYPT_METHOD\fR
e di qualsiasi opzione a riga di comando che imposta un algoritmo di cifratura\&.
.sp
Questa variabile non \(`e pi\(`u usata\&. Si dovrebbe utilizzare
\fBENCRYPT_METHOD\fR\&.
.RE
.PP
\fBSHA_CRYPT_MIN_ROUNDS\fR (numerico), \fBSHA_CRYPT_MAX_ROUNDS\fR (numerico)
.RS 4
Quando
\fBENCRYPT_METHOD\fR
vale
\fISHA256\fR
o
\fISHA512\fR, questo definisce il numero di cicli SHA usati per l\*(Aqalgoritmo di cifratura (quando il numero di cicli non \(`e impostato a riga di comando)\&.
.sp
Con molti cicli \(`e pi\(`u difficile trovare una password usando la forza bruta\&. Ma va notato che \(`e richiesta maggiore potenza di calcolo per autenticare gli utenti\&.
.sp
Se non specificato sar\(`a la libc a scegliere il numero di cicli (5000)\&.
.sp
Il valore deve essere compreso tra 1\&.000 e 999\&.999\&.999\&.
.sp
Se viene impostato solo uno tra
\fBSHA_CRYPT_MIN_ROUNDS\fR
e
\fBSHA_CRYPT_MAX_ROUNDS\fR, allora l\*(Aqunico valore viene utilizzato\&.
.sp
Se
\fBSHA_CRYPT_MIN_ROUNDS\fR
>
\fBSHA_CRYPT_MAX_ROUNDS\fR, allora viene utilizzato il maggiore\&.
.RE
.SH "FILE"
.PP
/etc/passwd
.RS 4
Informazioni sugli account utente\&.
.RE
.PP
/etc/shadow
.RS 4
Informazioni sicure sugli account utente\&.
.RE
.PP
/etc/login\&.defs
.RS 4
Configurazione del pacchetto password shadow
.RE
.SH "VEDERE ANCHE"
.PP
\fBpasswd\fR(1),
\fBnewusers\fR(8),
\fBlogin.defs\fR(5),\fBuseradd\fR(8)\&.
